<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>szebenyib</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2023-06-14T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Embedded Analytics, Fiori, ABAP</subtitle><entry><title>When to choose Fiori as the frontend instead of ABAP?</title><link href="/when_to_choose_fiori.html" rel="alternate"></link><published>2023-05-15T00:00:00+02:00</published><updated>2023-06-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2023-05-15:/when_to_choose_fiori.html</id><summary type="html">Fiori is not the magical solution for all your problems. Yes, it might be more expensive than a classic SE38 ABAP report. But it might be well worth choosing it. When? I have collected a handful of cases when you should consider using Fiori as the frontend solution.</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org0b71beb"&gt;1. Introduction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org5046cc0"&gt;2. Use cases&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org8441a09"&gt;2.1. Mobile access&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgeb91073"&gt;2.2. Focus on the process&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org3deec40"&gt;2.3. Time is money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgc304560"&gt;2.4. No SAPGUI access&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org0ef3324"&gt;2.5. Technology makes Fiori easier&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org8032a11"&gt;2.6. Alignment to other apps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org306a79b"&gt;2.7. UI feature not available in SAPGUI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org283d68c"&gt;2.8. Non-SAP backend&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org82dfb20"&gt;3. Checklist for decision&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
The article was originally published on &lt;a href="https://onespire.net/news/when-to-unlock-the-power-of-fiori/"&gt;Onespire.net&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-org0b71beb" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org0b71beb"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
Many times clients are faced with the question: shall we go with ABAP reports
	or choose Fiori? Fiori is more expensive. More features, more bells and
	whistles need time to get them right, which in turn results in a higher
	number of mandays compared to an ABAP report. As such it is not always the go
	to solution and rightfully so. But there are many cases when it is well worth
	spending on Fiori and I have collected a handful of them.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org5046cc0" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org5046cc0"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; Use cases&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org8441a09" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org8441a09"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.1.&lt;/span&gt; Mobile access&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-1"&gt;
&lt;p&gt;
Many IT organizations have taken steps into the direction of making IT
processes available on mobile phones.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Just imagine that you are a responsible for approving purchase requisitions
for a certain cost center. If you were to approve that it would most likely
find you via a workitem, which would be accessible in SAP Business Workplace
(SBWP).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Let's say you are at home after a hard day's work but someone needs the
approval &lt;b&gt;right now&lt;/b&gt;.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
You go and fetch your laptop from your car. You power it on. Wait for it to
boot. Wait ten minutes for the regular windows update. Wait for the VPN to
connect, entering all sorts of 2FA codes. Launch SAPGUI directly or via a
link from your Outlook that again takes precious time to load. Logon to the
appropriate SAP system. Navigate to SBWP. Find the workitem and navigate
to other transactions to see if everything matches. Finally hit accept.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Enter another world, where Fiori is present. You take out your phone that is
always with you. You open the corporate browser, which seamlessly connects
via VPN without any input required from you and then you logon to Fiori
Launchpad, with the My Inbox tile on top. See the newest workitem on top with
all the necessary information listed in the details. Hit accept.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Which one would you choose?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Yes the above will most likely not work out of the box. Besides the IT
infrastructure you have to make sure that your workflow supports My Inbox and
displays the necessary data that is needed to meet the decision and handle it
as well. But you only have to do that development once and your managers will
be grateful for the comfort you provide them with.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgeb91073" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgeb91073"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.2.&lt;/span&gt; Focus on the process&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-2"&gt;
&lt;p&gt;
Have you ever worked with a transaction just to use only a
	fraction of the functionality it provides but to combat all its complexity?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sometimes it is easier from a programming perspective to group together
	activities that have far reaching capabilities. These activities require
	different fields but all of them are present to the end user on different
	tabs that keep appearing and hiding. Don't hide MIGO, I'm looking at you.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If one can instead put the end user first, focus on the process then all
	this unnecessary complexity can be avoided. With less complexity come less
	error possibilities for the end user, more transparency and as a result
	higher speed and daily efficiency.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If many users rely on processes that can be simplified this way one can
	gain an advantage that can be easily materialized.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org3deec40" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org3deec40"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.3.&lt;/span&gt; Time is money&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-3"&gt;
&lt;p&gt;
This comes hand in hand with mobile access. But it is even more.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Let's imagine that you have to pay a provider a certain fee as long as their
	truck is waiting for unloading in your warehouse. That immediately highlights
	how crucial it is that the unloading process should be as foolproof and fast
	as possible.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If you use paper for this purpose you are forced to double record what is
	happening (once on paper in the field, then into the system back in the
	office). This can lead to errors.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
In case you were to use a phone or a tablet to support this process you would
	be able to record in real time what is going on. You can reorder items based
	on their importance. You can check details of items on the spot. You can
	rearrange items as you go. You can scan barcodes. You can search for
	products and items during the process. And you don't have to
	record things twice.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
This is again a use case that shows that Fiori development costs can be
	compensated.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A leading automotive manufacturer has chosen this path and it has
been using this tailormade solution 24/7:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_online_gr.png" alt="sap_fiori_online_gr.png" /&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_online_gr_hu.png" alt="sap_fiori_online_gr_hu.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgc304560" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgc304560"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.4.&lt;/span&gt; No SAPGUI access&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-4"&gt;
&lt;p&gt;
Not all clients have access to SAPGUI, at least not all their subsidiaries.
Yet they somehow need to have access to a small set of SAP data and not just
for reporting.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Fiori can help also in that case.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
How? From the ground up. Such subsidiaries know nothing of SAP terminology,
they have no SAPGUI experience but somehow they should be made aware of what
they are getting. This is easily accomplishable with the help of Fiori
wireframes. The wireframe part translates to a word file that the client may
comment. It includes screen designs of the application, including the layout,
including all fields annotated with remarks as to where the data comes from,
including functionality that is available for the end user.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The end user doesn't even have to know about SAP or Fiori. Because if the UI
has to be explained it is wrong. The solution should be intuitive and the
SAPUI5 toolkit beyond Fiori is up to the task.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
After iterating with the client both the end users and the developers have a
picture of the application. One knows what to expect, while the other knows
what to deliver. Since this exploration phase can be easily split from the
development this also allows handling the two phases separately both
financially or even with different parties if need be.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
As for the no SAPGUI access part the advantage of Fiori is trivial. There is
no SAPGUI to be installed and supported at the subsidiary because all is
needed is a web browser.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
And the end result used by a leading company in the food industry looks like
this:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_maintain_material_overview.png" alt="sap_fiori_maintain_material_overview.png" /&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_maintain_material_detail.png" alt="sap_fiori_maintain_material_detail.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org0ef3324" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org0ef3324"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.5.&lt;/span&gt; Technology makes Fiori easier&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-5"&gt;
&lt;p&gt;
In certain cases the unbelievable might be true. Fiori might be cheaper than
using an ABAP report.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
This is the case when using
&lt;a href="https://community.sap.com/topics/abap/rap"&gt;RAP&lt;/a&gt;. This technology puts
Fiori first and allows for a quicker Fiori path than ABAP. Since a lot of
metadata is built into the low layers of the app, recreating the
functionality derived from that in case of a Fiori Elements app in ABAP would
take more time.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org8032a11" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org8032a11"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.6.&lt;/span&gt; Alignment to other apps&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-6"&gt;
&lt;p&gt;
It is possible that a business unit uses Fiori apps. In that case offering
them non-Fiori apps will be a step back. A step back in functionality, a step
back in coherence, and overall a step back in user satisfaction.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org306a79b" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org306a79b"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.7.&lt;/span&gt; UI feature not available in SAPGUI&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-7"&gt;
&lt;p&gt;
In case one has never taken a look at what is possible in SAP Fiori, it is
definitely worth giving it a try. It may reveal areas that one has never
imagined to be possible and useful.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
One of our clients has decided to monitor its production system 24/7 be it
on a TV screen or on the phone in one's pocket:
&lt;/p&gt;


&lt;div id="org6218072" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_system_monitoring.png" alt="sap_fiori_system_monitoring.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;
Check out:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;the &lt;a href="https://fioriappslibrary.hana.ondemand.com/sap/fix/externalViewer/"&gt;Fiori apps reference library&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the &lt;a href="https://ui5.sap.com/controls"&gt;UI5 toolkit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;the &lt;a href="https://experience.sap.com/fiori-design-web/explore/"&gt;Fiori Design Guidelines&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
for ideas.
&lt;/p&gt;

&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;Maps?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3D object visualization?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;All types of charts imaginable?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multiple diagrams combined on the same page?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Graphs and charts on the same page?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wizard like process flows?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Network graphs?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;T account representations?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
The SAPUI5 toolkit will have you covered.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org283d68c" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org283d68c"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.8.&lt;/span&gt; Non-SAP backend&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-8"&gt;
&lt;p&gt;
Fiori's SAPUI5 toolkit is not SAP-only. If your data source can speak OData
you may leverage Fiori. Or go even one step further: you are not a SAP
customer and have no access to SAPUI5. You can still use openUI5 at no cost
for free with the exception of Fiori Elements.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
So you can create Fiori apps even for non-SAP backends. And you can integrate
them into your landscape next to all the other Fiori apps. This really raises
the limits as to what you may achieve with Fiori.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org82dfb20" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org82dfb20"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Checklist for decision&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;Is mobile access needed?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Can Fiori make the end users' routine task faster?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Can Fiori make the business process faster?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Is SAPGUI access not present?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Is RAP a suitable choice for the business case technically?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do end users use Fiori for everything?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do you need something special on the UI?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Do you intend to integrate a third party system capable of OData?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
If the answer is yes, then Fiori is a logical choice.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Fiori"></category><category term="fiori"></category><category term="fiori_vs_abap"></category><category term="manager_perspective"></category></entry><entry><title>Mikor válasszunk Fiorit ABAP helyett?</title><link href="/when_to_choose_fiori-hu.html" rel="alternate"></link><published>2023-05-15T00:00:00+02:00</published><updated>2023-06-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2023-05-15:/when_to_choose_fiori-hu.html</id><summary type="html">A Fiori nem fogja megoldani az összes problémát. És igen, jó eséllyel többe fog kerülni mint egy ABAP riport. De mégis sok esetben megéri. Hogy mikor? Összeszedtem egy pár esetet, amikor megéri Fiorit választani.</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org137d974"&gt;1. Bevezető&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgea1add5"&gt;2. Felhasználási esetek&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org3cd03a5"&gt;2.1. Elérés mobilon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgee976df"&gt;2.2. Folyamat a középpontban&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org3c04a78"&gt;2.3. Az idő pénz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orge3e3632"&gt;2.4. Ha nincs SAPGUI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orge6579b9"&gt;2.5. Amikor a Fiori fejlesztése egyszerűbb, mint egy ALV-é&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org19a7523"&gt;2.6. Alkalmazkodás a többi alkalmazáshoz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org8523aa7"&gt;2.7. Amikor egy funkcionalitás nem elérhető SAPGUI-ban, de Fiorival megvalósítható&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org1a01133"&gt;2.8. Nem-SAP integráció&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgb88a099"&gt;3. Checklist a döntéshez&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
The article was originally published on &lt;a href="https://onespire.hu/hirek/mikor-hasznaljuk-a-fiori-erejet/"&gt;Onespire.hu&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-org137d974" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org137d974"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Bevezető&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
Sok ügyfél kerül döntési helyzetbe: ABAP riport készüljön vagy Fiori megoldás?
A Fiori drágább. Több funkcionalitás és több csilli-villi elkészítéséhez több
fejlesztői ráfordításra van szükség. Emiatt nem érdemes mindig Fiorit
választani, csak azért mert ez az épp felkapott irányvonal. De számos olyan
helyzet akad, amikor megéri a többletráfordítást valamit Fiori segítségével
megvalósítani. Ebben a cikkben ilyen eseteket gyűjtöttem össze.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgea1add5" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgea1add5"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; Felhasználási esetek&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org3cd03a5" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org3cd03a5"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.1.&lt;/span&gt; Elérés mobilon&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-1"&gt;
&lt;p&gt;
Sok IT szervezet biztosítja már a vállalati folyamatok elérését telefonon.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Képzeljük el, hogy mi vagyunk a felelősek a beszerzési megrendelések (PO-k)
elfogadásáért egy költséghelyen. Ha el kéne fogadni egy PO-t, akkor az jó
eséllyel egy workitem formájában érne el minke a SAP Business Workplacen
(SBWP) keresztül.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Tegyük fel, hogy otthon vagyunk egy fárasztó nap után, de valakinek,
valamiért épp azonnal szükséges egy jóváhagyás. (Mindez csak a képzelet
szüleménye, a valóságban ilyesmi elképzelhetetlen.)
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Tehát, lemegyünk a kocsiban felejtett laptopért. Megkeressük a töltőt,
bedugjuk a konnektorba és bekapcsoljuk. És várunk. Várunk arra, hogy
elinduljon. Várunk arra, hogy befejezze a Windows Updatet. Várunk arra, hogy
létrejöjjön a VPN kapcsolat, miután mindenféle kétfaktoros autentikáción
túlestünk. Majd elindítjuk a SAPGUI-t (vagy megvárjuk, hogy elinduljon az
Outlook és onnan keressük ki a linket, ami az SBWP-t indítja).
Bejelentkezünk. Elindítjuk a tranzakciót, megkeressük a workitemet és
esetleg még más tranzakciókban is keresgélünk, hogy leellenőrizzük, minden
rendben van-e. Végül jóváhagyjuk a megrendelést.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
És akkor lépjünk be egy másik világba, ahol már van Fiori. Elővesszük a
telefonunkat, ami mindig nálunk van. Kinyitjuk a vállalati böngészőt, amely
szükség szerint a háttérben felépíti a VPN kapcsolatot, majd bejelentkezünk
a Fiori Launchpadra. A My Inbox csempe egyből előttünk van, a legújabb
workitemmel és minden releváns információvala döntéshozatalhoz. Végül
jóváhagyjuk a megrendelést.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Melyik a kellemesebb a fentiek közül?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Persze, a második szcenárió nem fog magától kulcsrakészen érkezni hozzánk a
SAP-tól. Az IT infrastruktúra mellett biztosítani kell, hogy a workflow
támogassa a My Inbox-ot, hogy megjelenjenek a döntéshez szükséges releváns
információk és a döntés végre is hajtódjon. De ezt a fejlesztést csak
egyszer kell megcsinálni és minden vezető hálás egy ilyen kényelmes
megoldásért.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgee976df" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgee976df"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.2.&lt;/span&gt; Folyamat a középpontban&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-2"&gt;
&lt;p&gt;
Mindannyian dolgoztunk már úgy tranzakciókkal, hogy a bennük rejlő
funkcionalitásnak csak egy része volt releváns, viszont ez a sokoldalúság
sokkal bonyolultabbá tette a munkavégzést.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sokszor egyszerűbb programozási szempontból csoportosítani tevékenységeket,
amelyek szerteágazó beállítási lehetőségekkel rendelkeznek. Ezek
természetesen mind más-más mezőkön alapulnak, de így végső soron mind jelen
vannak. És ha mindez nem lenne elég, a legkülönbözőbb füleken hol
megjelenve, hol eltűnve. Ne bújkálj MIGO, mindenki tudja, hogy rólad van
szó.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ám ha a fejlesztési szempontok helyett a végfelhasználó kerül az első helyre
és a folyamat, akkor ez a felesleges komplexitás elkerülhető. Márpedig ha
kevesebb a komplexitás, akkor a jobb áttekinthetőség kevesebb a
hibalehetőséget hoz és így gyorsabb munkavégzést és nagyobb hatékonyságot
tesz lehetővé.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ha sok felhasználó napi munkavégzését tudjuk így egyszerűsíteni, akkor a
hatékonyságnövelés könnyen lefordítható anyagi előnyre.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org3c04a78" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org3c04a78"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.3.&lt;/span&gt; Az idő pénz&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-3"&gt;
&lt;p&gt;
Ez a szempont kéz a kézben jár a mobil eléréssel, de több annál.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Mi van akkor, ha egy szolgáltatónak fizetnünk kell, amíg a kamionja nálunk
várakozik lerakodásra a raktárban? Ez egy azonnal érezhető anyagi teher, ami
rávilágít arra, hogy a lerakodási folyamatnak bolondbizotsnak és a lehető
leggyorsabbnak kell lennie.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ha mindez papír alapon történik, akkor kétszer kell mindent rögzíteni.
Egyszer a helyszínen, amikor a lerakodás történik, majd bepötyögni mindent
még egyszer a rendszerbe az irodában. Ez hibalehetőségeket rejt magában és
felesleges dupla munka.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ha viszont van kéznél egy telefon vagy tablet, hogy megtámogassa ezt a
folyamatot, akkor ott a helyszínen lehetne rögzíteni az eseményeket valós
időben. A tételeket sorba lehetne rendezni fontosság alapján. Részleteket
lehetne leellenőrizni ott helyben. Az elemeket ledolgozása a listában
folyamatosan visszatükröződne. Le lehetne olvasni vonalkodót. Lehetne
keresni a tételek között. És nem kellene mindent kétszer rögzíteni.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ez ismét egy olyan eset, ahol a Fiori fejlesztés költségeit bőven
ellensúlyozzák az elért -materializálható- előnyök.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Egy vezető autógyártó vállalat ezt az utat választotta és egy személyre szabott, egyedi megoldást használnak a hét minden napján éjjel-nappal:
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_online_gr.png" alt="sap_fiori_online_gr.png" /&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_online_gr_hu.png" alt="sap_fiori_online_gr_hu.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orge3e3632" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orge3e3632"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.4.&lt;/span&gt; Ha nincs SAPGUI&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-4"&gt;
&lt;p&gt;
Nincs minden ügyfélnél SAPGUI, vagy legalábbis a leányvállalatokra ez már
nem feltétlenül igaz. Mégis, előfordul, hogy szükségük van SAP elérésre és
nem csak riporting céllal.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A Fiori itt is segíthet.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Hogy? A tervezéstől a megvalósításig mindenhol. Az ilyen leányvállalatok nem
ismerik a SAP terminológiát, nincs tapasztalatuk a SAPGUI-val, de mégis
szükséges, hogy megismerjék, milyen megoldás fogja kielégíteni az igényüket.
Ezt nagyon könnyű megvalósítani Fiori képernyőtervekkel. Ezt úgy kell
elképzelni, mint egy Burda Magazinból összeollózott word fájlt, amelyet az
ügyfél változáskövetéssel véleményezhet. A dokumentum tartalmazza a
képernyőfelépítést, beleértve valamennyi mezőt, jelölve azok forrását,
továbbá minden funkcionalitást, amely a végfelhasználó számára majd
rendelkezésre áll.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A végfelhasználónak, aki a dokumentumot véleményezi, nem kell ismernie a
SAP-ot vagy a Fiori-t. Pont ez a lényeg, mert ha a felhasználói felület nem
magától értetődő, akkor rossz. A megoldásnak intuitívnak kell lennie és a
Fiori SAPUI5 legókockáival ez tökéletesen megvalósítható.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Az egyeztetéseket követően előáll a végleges képernyőterv, megfogalmazva az
ügyfél számára azt, hogy mit fog kapni, a fejlesztő számára pedig azt, hogy
mit kell elkészítenie. Mivel ez a felfedezés fázis, amely az igény
megfogalmazására szolgál, könnyen elválasztható a megvalósítástól, így ez
anyagilag is enged egy megbontást, illetve szükség szerint elválhat
egymástól a felmérést végző és a kivitelező.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A nincs SAPGUI kitétel esetén a Fiori előnye magától értetődő. Nem kell
teríteni, patchelni és managelni a SAPGUI-t, mert csak egy böngészőre van
szükség.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Egy élelmiszeripari ügyfelünk ilyen utat járt be és a következő lett az eredmény:
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_maintain_material_overview.png" alt="sap_fiori_maintain_material_overview.png" /&gt;
&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_maintain_material_detail.png" alt="sap_fiori_maintain_material_detail.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orge6579b9" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orge6579b9"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.5.&lt;/span&gt; Amikor a Fiori fejlesztése egyszerűbb, mint egy ALV-é&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-5"&gt;
&lt;p&gt;
Van olyan eset, amikor a hihetetlen megtörténik - a Fioris megoldás olcsóbb,
mint egy ABAP riport fejlesztése.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ez akkor fordul elő, ha a RESTful ABAP Programming Model-t használjuk
(&lt;a href="https://community.sap.com/topics/abap/rap"&gt;RAP&lt;/a&gt;). Ez a technológia a
Fiorit részesíti előnyben és gyorsabb Fiori elérést tesz lehetővé, mint
ABAP-ot. Mivel rengeteg üzleti információ kerül az alkalmazás alsó rétegeibe
beépítésre az újrafelhasználhatóság miatt, így annak az újraimplementációja
ALV-n egy Fiori Elements alkalmazással szemben nagyobb ráfordítással jár.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org19a7523" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org19a7523"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.6.&lt;/span&gt; Alkalmazkodás a többi alkalmazáshoz&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-6"&gt;
&lt;p&gt;
Ha egy üzleti egység már Fiori alkalmazásokat használ, akkor számukra egy nem-Fiori megoldás visszalépés. Visszalépés funkcionalitásban, koherenciában és mindent egybevéve felhasználói elégedettség tekintetében.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org8523aa7" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org8523aa7"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.7.&lt;/span&gt; Amikor egy funkcionalitás nem elérhető SAPGUI-ban, de Fiorival megvalósítható&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-7"&gt;
&lt;p&gt;
Ha valaki még sosem nézte meg mit lehet megvalósítani SAP Fioriban, akkor mindenképp érdemes ezt pótolni. Olyan lehetőségeket fedezhetünk így fel, amelyekről sosem gondoltuk volna, hogy lehetséges és hasznos lenne.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Egy ügyfelünk úgy döntött, hogy a gyártásban kulcsfontosságú SAP rendszerét Fiori segítségével monitorozza 24/7-ben, történjen ez egy TV kivetítőjén, vagy az ügyeletes zsebében lévő telefonon:
&lt;/p&gt;


&lt;div id="org653a868" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/why_fiori/sap_fiori_system_monitoring.png" alt="sap_fiori_system_monitoring.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
A következő forrásokra érdemes szánni egy pár órát:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://fioriappslibrary.hana.ondemand.com/sap/fix/externalViewer/"&gt;Fiori apps reference library&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://ui5.sap.com/controls"&gt;UI5 toolkit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://experience.sap.com/fiori-design-web/explore/"&gt;Fiori Design Guidelines&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
Csak úgy ízelítőnek:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;Térképek?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3D-s objektumok megtekintése?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Olyan diagramok, amelyeket csak Dashboardokon láttunk?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Több diagram egy oldalon?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Táblázatos ÉS diagramos adatmegjelenítés egyszerre?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Varázslóval végigvezetett folyamatok?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hálózat diagramok?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Főkönyvi számlák T megjelenítéssel?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
A SAPUI5 eszközkészlet mindenben támogat.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org1a01133" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org1a01133"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.8.&lt;/span&gt; Nem-SAP integráció&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-8"&gt;
&lt;p&gt;
A Fiori mögött lévő SAPUI5 eszközkészlet nem csak SAP rendszerekhez használható. Ha a rendelkezésre álló adatforrás OData kompatibilis, akkor máris lehet rá Fiori frontendet ültetni. Vagy menjünk még tovább: nem SAP ügyfél és nincsen hozzáférése a SAPUI5 eszközkészlethez. Ekkor is használhatja ennek az ingyenes, openUI5 változatát, ingyen (a Fiori Elements kivételével).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Így tehát nem-SAP backendre és készíthető Fiori alkalmazás. És mint ilyen, integrálható a rendszerkörnyezetbe, a többi Fiori alkalmazás mellé. ÚGy vélem ez tényleg egy olyan lehetőség, amely rávilágít arra, hogy Fiorival mennyi minden elérhető.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgb88a099" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgb88a099"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Checklist a döntéshez&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;Szükséges telefonos/tabletes elérést?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fel tudja gyorsítani a Fiori a végfelhasználók munkavégzését?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fel tudja gyorsítani a Fiori az üzleti folyamatot?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nem elérhető a SAPGUI?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A RAP jó választás az üzleti problémára?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A végfelhasználók már egyébként is Fiorit használnak?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Valamilyen különleges UI funkcionalitásra van szükség?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Más, third-party, de OData képes rendszert kell integrálni?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
Ha a válasz igen, akkor a Fiori logikus választás.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Fiori"></category><category term="fiori"></category><category term="fiori_vs_abap"></category><category term="manager_perspective"></category></entry><entry><title>Embedded analytics (EA) vs. SAP BW vs. SAP Datasphere</title><link href="/embedded_analytics_vs_sap_bw_vs_sap_datasphere.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-28T00:00:00+02:00</published><updated>2023-04-01T00:00:00+02:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2023-03-28:/embedded_analytics_vs_sap_bw_vs_sap_datasphere.html</id><summary type="html">There are many analytics solutions that SAP has to offer. Embedded Analytics, Enterprise Analytics, Embedded BW, Data Warehouse Cloud, Datasphere  - many new terms to get acquainted with. I have held a presentation about this topic at the conference 'RISE with SAP' conference. I summarise SAP's concept briefly in this article so that all these products and terms can make sense to decision makers.</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgab987be"&gt;1. Introduction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgc092032"&gt;2. Embedded Analytics vs Enterprise Analytics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org386fb6a"&gt;3. Enterprise Analytics - not to be discarded&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgf5a81d0"&gt;4. Embedded Analytics&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgd80e9ee"&gt;4.1. Sidenote: Embedded BW&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org8bad4a3"&gt;4.2. Value proposition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org59a7eca"&gt;5. Enterprise Analytics in the cloud: SAP Datasphere&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org963438c"&gt;5.1. Value proposition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org5312de8"&gt;5.2. How to RISE into the cloud&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org938ad4d"&gt;5.3. BW Bridge&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgb288f1f"&gt;6. Conclusion&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
The presentation was held at the RISE with SAP conference, New York Palace,
Budapest, 2023-03-28.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The presentation slides are available
&lt;a href="./pages/static/pdf/2023_ea_bw_dwc.pdf"&gt;here&lt;/a&gt; (only in Hungarian).
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-orgab987be" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgab987be"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
SAP does not make it easy for their customers (and partners alike) to follow
	their solution portfolio as product names often change. Even similarly named
	products may turn out to have extensively different capabilities.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
My aim with the presentation was to shed light on the differences and try to
differentiate among the products by their purpose and capabilities. The topic
focuses on the backend side, so tools used primarily for visualization like
SAP Analtics Cloud (SAC), Microsoft PowerBI, Tableau are not discussed here.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgc092032" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgc092032"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; Embedded Analytics vs Enterprise Analytics&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;p&gt;
Embedded Analytics corresponds to SAP Business Warehouse in today's world
for most clients. This is the trusted, reliable system that ECC users
install on prem and manage as their data warehouse.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Enterprise Analytics is the umbrella term that is used to characterize the
analytical capabilities of SAP S/4HANA. It entails KPIs, multidimensional
reports, ALV with Integrated Data Access (IDA), overview pages, analytical
reports, and anything that can be brought alive by relying on the real-time
nature of the underlying SAP HANA database.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org386fb6a" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org386fb6a"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Enterprise Analytics - not to be discarded&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;p&gt;
One may think that if SAP S/4HANA solves runtime problems by providing
real time data then SAP BW is no longer needed.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Nothing could stand further from reality. To make a simple and clear
distinction imagine having years' and years' of data all piling up in an SAP
S/4HANA system taking up precious memory, without archiving. Not that
realistic, is it?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Keeping the corporate memory and the single source of truth in a separately
managed system alleviates the load on the production supporting ECC system,
while retaining it for long term historical reports. Not to mention all
the connections that are needed for source systems for data transfers into
the corporate data warehouse, which noone wants to see in their
production system.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
There other 'minor' issues like: planning, data governance, data lifecycle
management, self-service BI, Excel integration that are not solved in an
S/4HANA system - because they do not belong there.
&lt;/p&gt;


&lt;div id="org1b1803e" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/ea/embedded_analytics_why_it_is_needed.png" alt="embedded_analytics_why_it_is_needed.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
As a final hit in the illusion of using SAP S/4HANA instead of a
data warehouse the installation of BI Content in such a system is not
supported - &lt;a href="https://launchpad.support.sap.com/#/notes/2289424"&gt;2289424&lt;/a&gt;.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgf5a81d0" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgf5a81d0"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;4.&lt;/span&gt; Embedded Analytics&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-4"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-orgd80e9ee" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgd80e9ee"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;4.1.&lt;/span&gt; Sidenote: Embedded BW&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-4-1"&gt;
&lt;p&gt;
An encountered term is Embedded BW when it comes to SAP S/4HANA. What is it?
It is a BW on HANA 7.5 with full functionality included with SAP S/4HANA.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
But it is not there to fulfill the purposes of a full blown data warehouse,
it is just a sidecar that exists to support designated SAP S/4HANA
processes.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
BI Content is not supported, BPC functionality requires separate licence.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
As such it is not something to be used for data warehousing.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org8bad4a3" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org8bad4a3"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;4.2.&lt;/span&gt; Value proposition&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-4-2"&gt;
&lt;p&gt;
The core value of EA is bringing real-time, operational reporting to life
without data replication allowing a blazing fast insight-to-action approach.
&lt;/p&gt;


&lt;div id="orgc97ee13" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/ea/ea_value_proposition.png" alt="ea_value_proposition.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
As for backend technology this means Core Data Services (CDS) views. CDS
views should be imagined as stacked SELECT statements on each other. If this
is designed carefully this can bring some really nice and reusable data
models with itself - which can be reused by SAP BW/4HANA as well to
integrate with other models. So developments in EA are not in vain even
if it turns out to be needed on the BW side as well.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
As for output technology the most likely choice is Fiori.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Standard Fiori applications often rely on CDS views even without the end
users or consultants noticing. Fiori Overview Pages providing 360° views of
a business subject are a prominent example of SAP S/4HANA capabilities.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Tiles with KPIs populate all users' Fiori Launchpad serving not only
as a single point of entry into SAP S/4HANA but also as a mini dashboard.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Business Explorer (BEx) like reports can be achieved in the form of
multidimensional reports supporting capabilities of the very same
OLAP engine that is found in SAP BW.
&lt;/p&gt;


&lt;div id="org7e8b1a0" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/ea/ea_multidimensional_report.png" alt="ea_multidimensional_report.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
SAP GUI users can leverage ALV on IDA, where not the full dataset is
transferred to the application server for display, but only just
the relevant proportion of it that fits on the screen, making data display
even faster.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
All the above are available for custom developments as well, with SAP
supporting data model building even via power user tools. As per my personal
opinion power user tools do not solve modeling and backlog refinement
difficulties but pose as burdens with their limitations compared to modeling
with Eclipse.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org59a7eca" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org59a7eca"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;5.&lt;/span&gt; Enterprise Analytics in the cloud: SAP Datasphere&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-5"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org963438c" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org963438c"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;5.1.&lt;/span&gt; Value proposition&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-5-1"&gt;
&lt;p&gt;
Data Warehouse Cloud. That is the previous name of the product. There is no
more concise way to summarise what it is than that name. This is SAP's
public cloud data warehouse solution, which is the strategically highlighted
solution by SAP when it comes to data warehousing.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The question arises why one should consider using this if BW/4HANA is
a trusted solution that is supported till 2040. The answer lies in the
capabilities. A cloud product can meet requirements that an on prem
data warehouse cannot. It allows connecting to more datasources and serving
more data consumers than an on prem solution - and also easier. If cloud
native SAP products are used then a connection between cloud products
is easier to establish than connecting the on prem world to the cloud.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Semantic modeling serves as a concept to bring self-service BI closer
to the end users and closer to become a reality. If data architects are
tasked to only take care of the technical aspects (data layer - like
modeling up to a composite provider) but from then on the technical world is
abstracted away by mapping to business terms (business layer) then that will
make the end users feel at home with the data provided to them.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Open analytical tools like Python (pandas, sqlalchemy, etc.) and SQL (HANA
SQL and HANA SQLScript) are welcome citizens when it comes to modeling and
data analysis. It is a nice addition to the toolset as it allows more people
to gain information from data as opposed to the closed ecosystem of ABAP.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Spaces as a term can be recognised as what was former known as info areas.
In my experience info areas are not widely used by customers for
authorization restrictions, clients like to narrow down authorization to
a query level. However in the cloud spaces are much more important as
they allow admins to restrict resource consumption by spaces. They also
serve a playground for restricting as to what is made available to an end
user when it comes to self-service BI.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
SAP Datasphere also enables accessing third-party data via a built in data
market. This means that 3rd party data (be it weather, stock data, FX rates,
commodity prices, etc.) will be made available via a subscription without
further interfaces. What is more the clients can choose to provide such data
themselves for others.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org5312de8" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org5312de8"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;5.2.&lt;/span&gt; How to RISE into the cloud&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-5-2"&gt;

&lt;div id="org6ce3203" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/ea/sap_datasphere_transition_options.png" alt="sap_datasphere_transition_options.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
The advantage of using a cloud solution is that a demo is not more further
than a few clicks. No hardware procurement, no demo licence agreement
negotiation, no SAP BASIS installation. With just a registration and the
press of a button one may start experimenting with SAP Datasphere in a few
minutes.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If the first feedback is positive one may experiment with a pilot project in
SAP Datasphere. Then one will have first hand experience about productive
use, pricing, connection establishments, modeling, administration - while
not risking more than the given project, while all existing BW models
functioning untouched.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Or one may take the hybrid approach and first move a selected BW model
into the cloud via a migration tool that is capable of moving just the
model (shell conversion) or the model and the data as well (remote
conversion). This migration is detailed in a comprehensive playbook.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
So a SAP BW and Datasphere may coexist as long as desired and models
may be transferred at the clients' own pace.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org938ad4d" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org938ad4d"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;5.3.&lt;/span&gt; BW Bridge&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-5-3"&gt;
&lt;p&gt;
So how will the BW world meet Datasphere? By using SAP Datasphere's
BW Bridge. It is a feature of Datasphere that allows bringing
BW models into a separate, dedicated space in SAP Datasphere. It won't
cover everything, as Web Templates, consolidation and planning features
are not supported - those are to be covered by SAP Analtics Cloud.
But it will support transformations, data strore objects along with custom
ABAP coding. What is more this is not just for migration, it is also
available for modeling there on BW terms, if desired.
&lt;/p&gt;


&lt;div id="org5005d4f" class="figure"&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="./pages/static/images/ea/sap_datasphere_bw_bridge.png" alt="sap_datasphere_bw_bridge.png" /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;
But how will the end result of the BW Bridge space made available for
SAP Datasphere? This is quite simple, by selecting the tables
behind the models' end results for projection and sharing with other
spaces. So one may select whichever table of an aDSO or infoobject
is desired and it can be used for further modeling via Datasphere.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgb288f1f" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgb288f1f"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;6.&lt;/span&gt; Conclusion&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-6"&gt;
&lt;p&gt;
SAP provides its customers with a wide toolset when it comes to leveraging
data. If one uses an SAP S/4HANA system then the first solution
to check is the toolbox of Embedded Analytics. If reports are needed as
a daily driver that is based on data available in the system, then
this is the go to solution.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If data is to be retained longer, if resource separation is desired,
if end users of ECC and analytics data form disjoint sets, if
there are multiple data sources, then one should choose a data warehouse
solution.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Whether on prem BW4/HANA or BW4/HANA private cloud edition, or
SAP Datasphere is the way to go, depends on the individual requirements.
As a rule of thumb BW4/HANA supports the older world better (addons),
and due to its maturity might be a better choice for the time being. But
for consuming and providing cloud data sources, future proofing, SAP
Datasphere is the strategic solution. Since the two worlds can coexist together,
one can enjoy the benefits of both without sacrificing advantages of the other.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Embedded Analytics"></category><category term="embedded_analytics"></category><category term="sap_bw"></category><category term="sap_datasphere"></category></entry><entry><title>Fiori 3 - Spaces and Pages on the Horizon</title><link href="/fiori3_spaces_and_pages.html" rel="alternate"></link><published>2022-10-26T00:00:00+02:00</published><updated>2022-12-25T00:00:00+01:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2022-10-26:/fiori3_spaces_and_pages.html</id><summary type="html">Fiori 3 Spaces and Pages concept review</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgfcbaf77"&gt;1. Fiori 1-2-3 - what is it?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org36d9ac0"&gt;2. Fiori 3 - what does it bring to the table today?&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org74e4861"&gt;2.1. Spaces and pages&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org5589958"&gt;2.1.1. Introduction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgcdd0191"&gt;2.1.2. Who is affected?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org6798359"&gt;2.1.3. Implications&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org766e326"&gt;2.1.4. Transition&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgab8bf2b"&gt;2.2. Horizon theme&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org1603bbe"&gt;3. Summary&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
The article was originally published on &lt;a href="https://onespire.net/news/fiori-3-spaces-and-pages/"&gt;Onespire.net&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-orgfcbaf77" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgfcbaf77"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Fiori 1-2-3 - what is it?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
SAP Fiori as a term has appeared around 2013. This is the time when the first Fiori apps have appeared. 25 to be precise. A long road has been taken since, with more and more customers embarking on their S/4 HANA and SAP BTP (Business Technology Platform) journey where this technology powers everyday operations relying on thousands of Fiori apps.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Just as with any other IT solution Fiori evolves as well. The milestones of 1-2-3 refer not to the SAPUI5 toolkit on which Fiori is primarily based, but to bigger changes that reflect the overall user experience. For example Fiori 2 has introduced the viewport concept to empower the user with a multi-desktop like experience, along with the Belize theme, notifications, SAP CoPilot and the first iteration of the native SAP Fiori for iOS and Android.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
To give a perspective as how fast this technology evolves the SAPUI5 toolkit has been in development since at least 2010 and it has had at least 107 releases up until 2022-11 (only a few selected are long term supported and suitable for productive use). In this time frame SAP Netweaver has had 8 releases, with S/4HANA only appearing at 2015.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Although Fiori 3 was announced in 2018 it takes time to adapt it. And by the time adaptation has happened some parts had evolved as well - like the theme from Quartz to Horizon. Therefore I concentrate on today's state (as of 2022-11).
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org36d9ac0" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org36d9ac0"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; Fiori 3 - what does it bring to the table today?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;p&gt;
I believe that the first and most important aspect is unification. If you use SAP BTP you can see that products are getting more and more aligned regarding design and way of operation. Before this guideline was published SAP products had their own designs - they were similar, but they all worked at least a bit a differently. But with User Experience (UX) in focus SAP has to offer the same look and behaviour to its users so as to suggest that they use software belonging to each other. One company - one face - one design.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Besides unification there is a better integration of machine learning, and the appearance of conversational interfaces. Those topics deserve a discussion on their own, I would like to highlight two more tangible aspects of Fiori 3, namely the introduction of the spaces and pages concept and the Horizon theme.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org74e4861" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org74e4861"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.1.&lt;/span&gt; Spaces and pages&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-1"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org5589958" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="org5589958"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.1.&lt;/span&gt; Introduction&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-1"&gt;
&lt;p&gt;
Spaces and pages is the latest and greatest way how a Fiori Launchpad is to be organised.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If you have been on the journey with SAP as Fiori Launchpad has evolved, you will know that Fiori Launchpad was not up to the task that it had to fulfill at its first releases. Long load times, browser issues and lagging all required fixing, which has been carried out by SAP. It is most likely that you are using a system that has none of these issues already. Yet it can be even better.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Spaces and pages offers you a three-tier organisation of your tiles. In contrast to the earlier setup, where you could only form groups from your tiles, this enables you to go further. You can still put your tiles into groups, but those are encapsulated into pages. Think of the previous Fiori Launchpad as having a single page. You can now have multiple of those. And to make the navigation between pages more organised, pages are kept together via spaces. In practice it means that the former bar, which contained groups will be like a combobox titled like the space containing all pages in its dropdown.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgcdd0191" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="orgcdd0191"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.2.&lt;/span&gt; Who is affected?&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-2"&gt;
&lt;p&gt;
Spaces and pages became available with S/4HANA 2020 and since release 2021 it is &lt;b&gt;the&lt;/b&gt; way how Fiori Launchpad is ought to be used. Groups are officially deprecated as of S/4HANA 2021. As such anyone using S/4HANA or planning its transition to S/4HANA will need to proceed into this direction.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org6798359" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="org6798359"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.3.&lt;/span&gt; Implications&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-3"&gt;
&lt;p&gt;
Transitioning from groups to spaces and pages requires effort from the side of the organisation. But luckily there are tools to help and there is a possibility to make the rollout of this concept phased.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Enabling spaces and pages can be done via two approaches:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;forcing everyone to use it&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;making it opt-in&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
By favoring the latter approach a gradual implementation is possible. This means that even though spaces and pages is available to the end user, they have the option to disable it and get their groups back should the need arise. This can also help flattening the workload on the department responsible for authorizations because the old and new world can coexist - some divisions may be already using spaces and pages while others are only preparing for it. Once everyone uses spaces and pages and the daily operations are stable the option to go back to groups can be revoked from everyone by setting a table entry.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
This opt-in approach also allows system administrators to try out this concept and experiment with it in a development system without affecting anyone.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
And how to 'install' spaces and pages? It comes with S/4HANA, it is already there. A simple configuration step of a wizard will take care of this in a second.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org766e326" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="org766e326"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.4.&lt;/span&gt; Transition&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-4"&gt;
&lt;p&gt;
The big picture has been outlined above, but what about the standard roles? What about existing groups? What about starting from scratch? What about existing roles?
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
Let's go and tackle those one-by-one.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a id="orgc774944"&gt;&lt;/a&gt;Standard roles&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-1"&gt;
&lt;p&gt;
Standard roles come with a preconfigured spaces and pages. They can form the backbone of both an initial setup and a migration. If your organisation mostly relies on standard roles then copying those again and slightly modifying them to your needs will consume the least amount of time.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a id="org0d33bb5"&gt;&lt;/a&gt;Existing groups&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-2"&gt;
&lt;p&gt;
If your roles greatly deviate from the standard business roles then you may be best off migrating your groups into the new world. There is a tool for that and it allows you to create pages from existing groups. This can help make the transition faster but beware that once a page has been created there is no way to use this tool to add further contents of existing groups.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a id="orgbe264c8"&gt;&lt;/a&gt;Starting from scratch&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-3"&gt;
&lt;p&gt;
As a general rule of thumb one should always put the end user and their daily activities first. Think about how they use the system, consult with them to make the most out of the implementation - and Fiori in general. If you missed the opportunity during an earlier implementation this is the time to make your system and users more efficient.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a id="org10dfd21"&gt;&lt;/a&gt;Existing roles&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-4"&gt;
&lt;p&gt;
One should not be afraid of adding spaces to an existing role. They are different authorisation objects than groups, this is also the reason why groups and the spaces and pages concept can coexist. If the option is taken away from end users to go back to groups they will not be able to use it - they can safely remain in roles alongside with spaces.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgab8bf2b" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgab8bf2b"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.2.&lt;/span&gt; Horizon theme&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-2"&gt;
&lt;p&gt;
It is not just the world of Fiori that keeps evolving and getting fine-grained to meet customer expectations based on UX research of SAP but the toolkit behind it as well. Actually the toolkit has been around since at least three years earlier then the first Fiori apps.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Part of the toolkit is also the theme. One may think that is a minor detail but comparing the impressions of the different versions will clearly make a point.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The newest theme - in the series of Blue Crystal, Belize, Quartz - is codenamed Horizon and aims to provide a fresh experience. One that is more aligned to what we are used to experience on our phones.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The theme is being planned to be available for general use in Q1/2023, along with a preview in Q4/2022 - S/4HANA on premise. This can be translated to an availability coming with S/4HANA 2022, more precisely SAP Fiori Front-End Server (FES) for SAP S/4HANA 2022, which has been released this October.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The good news is that if you have not modified the standard theme and do not use custom controls this theme is ready to be used without further actions.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org1603bbe" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org1603bbe"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Summary&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;p&gt;
SAP and its ERP system has started moving fast, a lot faster than before. But SAP is committed to keep S/4HANA stable all the while leaving room for new features to arrive. Fiori is not an exception, it gets better and better and by constantly paying attention to its evolution all organizations can leverage the latest and greatest UX SAP has to offer - with minimal effort.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Fiori"></category><category term="programming"></category><category term="sap"></category><category term="fiori"></category><category term="work"></category></entry><entry><title>Fiori 3 - Spaces and Pages a Horizonton</title><link href="/fiori3_spaces_and_pages-hu.html" rel="alternate"></link><published>2022-10-26T00:00:00+02:00</published><updated>2022-12-25T00:00:00+01:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2022-10-26:/fiori3_spaces_and_pages-hu.html</id><summary type="html">Fiori 3 Spaces and Pages concept review</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org2efc608"&gt;1. Fiori 1-2-3 - mi is ez valójában?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org29a9378"&gt;2. Fiori 3 - mit jelent ma számunkra?&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org992e88b"&gt;2.1. Spaces and pages&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orge9d2ef5"&gt;2.1.1. Bevezetés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org1370a33"&gt;2.1.2. Kit érint?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org165362a"&gt;2.1.3. Következmények&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orge841d3e"&gt;2.1.4. Átállás&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org0a3f7af"&gt;2.2. Horizon téma&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org103bc42"&gt;3. Összefoglaló&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
A bejegyzés eredetileg a &lt;a href="https://onespire.hu/sap-hirek/fiori-3-spaces-and-pages/"&gt;Onespire&lt;/a&gt; oldalán jelent meg.
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-org2efc608" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org2efc608"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Fiori 1-2-3 - mi is ez valójában?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
A SAP Fiori fogalom 2013 környékén jelent meg. Ekkor jelentek meg az első Fiori alkalmazások. 25, hogy pontosak legyeünk. Sok idő telt el azóta és egyre több ügyfél indul el az S/4HANA és a SAP BTP (Business Technology Platform) irányába, ahol ez az a technológia, amely több ezer appon keresztül az üzleti folyamatok motorját adja.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Mint bármely más IT megoldás, ez is fejlődik. Az 1-2-3, mint mérföldkő nem a SAPUI5 eszközkészletre vonatkozik - amelyen a Fiori alapul -, hanem olyan nagyobb változásokra, amelyek az egész felhasználói élményt meghatározzák. Például a Fiori 2-vel jelent meg a több asztalt imitáló viewport koncepció, a Belize téma, az értesítések, a SAP CoPilot, valamint az első kiadása a natív mobilélményt kínáló SAP Fiori for iOS és Android.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Azért hogy perspektívába helyezzük milyen gyorsan fejlődik ez a technológia, nézzük meg a SAPUI5 eszközkészletet. Legalább 2010 óta fejlesztik, és 2022 novemberéig legalább 107 kiadása volt (amelyek közül csak néhány ajánlott long term support keretein belül produktív használatra). Mindeközben a SAP Netweaver platform 8 kiadást ért meg, az S/4HANA pedig csak 2015-ben jelent meg.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Habár a Fiori 3-at 2018-ban jelentették be, időbe telik mire elterjed. És az azóta eltelt időben is fejlődtek egyes részei, mint ahogy mondjuk a téma változott Quartzról Horizon-ra. Ez a cikk a két legújabb és itthon legrelevánsabbnak tartott fejleményt emeli ki.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;div id="outline-container-org29a9378" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org29a9378"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; Fiori 3 - mit jelent ma számunkra?&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;p&gt;
A legfontosabb jellemzője a Fiori 3-nak az egységesítés. Aki használja a SAP felhőjét, annak szolgáltatásait, az látja a SAP BTP-n, hogy a termékek egyre harmonizálódnak, mind designban, mind működésben. Mielőtt ez az egységesítés kimondásra került volna a SAP részéről a Fiori 3-mal, valamennyi terméknek megvolt a saját formavilága. Hasonlóak voltak, de csak hasonlóak; mindegyik kicsit másképp működött. De mivelhogy a felhasználói élmény (UX) kiemelten fontos a SAP számára, így azonos kinézetet és működést kell nyújtania, hogy termékeiről érezzék, azok koherensek és jól működnek egymással. Egy szoftvermegoldásokat szállító vállalat - egy arc a külvilág felé - egy design.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Az egységesítés mellett természetesen egyre jobban integrálódnak gépi tanulásos megoldások (machine learning), megjelennek beszédfelismerő és arra reagáló interfészek (conversation interface) is. Ezek önmagukban is megérnek egy elemzést, de itt most két kézzelfoghatóbb aspektusát emelem ki a Fiori 3-nak, a spaces and pages koncepció (indítópult tartomány és oldalakként jelenik meg magyarul a rendszerben, de az angol terminológia kerül jelen írásban felhasználásra) és a Horizon téma megjelenését.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org992e88b" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org992e88b"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.1.&lt;/span&gt; Spaces and pages&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-1"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-orge9d2ef5" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="orge9d2ef5"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.1.&lt;/span&gt; Bevezetés&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-1"&gt;
&lt;p&gt;
A spaces and pages a legújabb és legjobb módja jelenleg a Fiori Launchpad használatának és annak tartalmának elrendezéséhez.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Aki már egy ideje használ Fiori Launchpadot, az tisztában van vele, hogy sajnos az elején nem tudta hozni azokat az elvárásokat, amelyeket a felhasználók jogosan támasztanak vele szemben. Hosszú betöltési idők, böngésző inkompatibilás, lag mind javításért kiáltott - amit a SAP meg is tett. Legvalószínűbb, hogy Ön már olyan rendszer használ, amelyekben ezek nem tapasztalhatóak. De mégis lehet jobb és megéri tovább menni.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A spaces and pages egy három rétegű csempe szervezést tesz lehetővé. A korábbi felállással szemben, ahol csak csoportok szolgáltak a vizuális rendezésre, itt most több lehetőség is van. Csoportok (szekciók) továbbra is képezhetőek, de azok már oldalakba rendezhetők. Úgy kell ezt elképzelni, mintha az eddigi Fiori Launchpad egyetlen ilyen oldalból állt volna. Most már azonban több ilyen is lehet. Ahhoz, hogy könnyebb legyen a navigáció ezek között az oldalak között, az összetartozóak spacekbe vonhatóak össze. Ez azt jelenti a gyakorlatban, hogy a korábbi címsor, amelyben a csoportok szerepeltek, most úgy működik, mintha lenyíló menük lennének, ahol az egyes elemek az oldalakat jelentik.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org1370a33" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="org1370a33"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.2.&lt;/span&gt; Kit érint?&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-2"&gt;
&lt;p&gt;
A spaces and pages megközelítés az S/4HANA 2020-szal jelent meg on premise felállásnál és a 2021-es kiadás óta ez &lt;b&gt;a&lt;/b&gt; mód, ahogy a Fiori Launchpad használandó. A csoportok S/4HANA 2021-en hivatalosan is elavultnak vannak deklarálva. Így tehát bárki, aki S/4HANA-t használ, vagy tervezi a váltást ECC-ről, az ebbe az irányba kell haladjon.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org165362a" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="org165362a"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.3.&lt;/span&gt; Következmények&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-3"&gt;
&lt;p&gt;
Az átmenet a két világból energiát igényel a szervezettől. De szerencsére vannak rá eszközök és lehetőség, hogy mindez fázisolva, több lépcsőben is történhessen.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Két lehetséges forgatókönyv van praktikusan:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;mindenki számára egy lépésben kötelezővé tenni&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;szelektíven, opt-in módon elérhetővé tenni&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
Ez utóbbi megközelítéssel válik lehetségessé a fázisolt implementáció. Ez azt jelenti, hogy bár elérhető az új spaces and pages elrendezés, a végfelhasználó egyetlen kattintással ki-be kapcsolhatja, hogy visszakapja a csoportjait, ha ez szükségessé válna. Ennek az az előnye, hogy simítani tudja a jogosultságokért felelős kollégák terhelését, mert a régi és az új világ egymás mellett létezhet - lehetnek olyan részlegek, amelyek már az új módon használják a rendszert, míg mások még csak készülnek rá. Miután mindneki átállt a preferált módra és stabil a megoldás a csoportok előhívását globálisan egy táblabejegyzéssel le lehet tiltani.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Az opt-in megközelítés azt is lehetővé teszi, hogy a rendszeradminisztrátorok kipróbálják és megismerjék ezt a koncepciót egy fejlesztői rendszerben, anélkül hogy abból bárki bármit észrevenne.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
És hogyan telepítsük ezt az S/4HANA rendszerbe? Nem szükséges telepítés, már benne van. Egy beállítás varázsló egyetlen lépésével bekapcsolható.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orge841d3e" class="outline-4"&gt;
&lt;h4 id="orge841d3e"&gt;&lt;span class="section-number-4"&gt;2.1.4.&lt;/span&gt; Átállás&lt;/h4&gt;
&lt;div class="outline-text-4" id="text-2-1-4"&gt;
&lt;p&gt;
Az átállás nagy vonalakban fent ismertetésre került, de mi a helyzet a sztenderd szerepekkel? Mi a helyzet a már létező csoportokkal? Kezdjük a nulláról? Mi legyen a meglévő szerepekkel?
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Vegyük őket sorra!
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a id="org2cb97ed"&gt;&lt;/a&gt;Sztenderd szerepek&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-1"&gt;
&lt;p&gt;
A sztenderd szerepekben ott vannak az előrekonfigurált spacek és pagek. Ezek alkothatják egy nulláról induló rendszer szerepeinek gerincét, de akár egy migrációét is. Ha az Ön szervezete sztenderd közeli szerepeket használ, akkor azok újramásolása és adaptációja fog a legkevesebb időbe kerülni.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a id="org9e15bf9"&gt;&lt;/a&gt;Létező csoportok&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-2"&gt;
&lt;p&gt;
Ha az Ön szerepei nagyon eltérnek a sztenderdtől, akkor valószíűleg azzal jár a legjobban, hoogyha azokat migrálja az új világba. Van erre egy eszköz, amely oldalakat tud létrehozni a már létező csoportokból. Ezzel gyorsabb lehet az átállás, csak arra kell figyelni hogy az eszköz az új oldalak létrehozását támogatja - a meglévőek módosítását már nem.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a id="orgf962423"&gt;&lt;/a&gt;Indulás a nulláról&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-3"&gt;
&lt;p&gt;
A Fiori paradigma itt is megjelenik: a végfelhasználó és a napi munkavégzése legyen a középpontban. Át kell gondolni, hogyan használják a rendszert, megismerni a felhasználási szokásokat és ez alapján kialakítani a feületet - így lehet a legtöbbet kihozni mind a rendszerből, mind a Fiori felületből. Ha egy korábbi implementáció során erre már nem volt idő, akkor ez egy jó alkalom lehet arra, hogy növeljük a felhasználók és így az egész szervezet hatékonyságát.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;a id="org711ac30"&gt;&lt;/a&gt;Létező szerepek&lt;br /&gt;
&lt;div class="outline-text-5" id="text-2-1-4-4"&gt;
&lt;p&gt;
Ne féljünk a meglévő szerepek módosításától e tekintetben. Nem szükséges a szerepek másolása sem. Mivel a tartományok és a csoportok más jogosultsági objektumon keresztül vezérlődnek, így nem fognak összeakadni. Ez az oka annak is, hogy a régi és az új konepció egyszerre létezhet. Pontosan emiatt nem szükséges a régi szerepekből kivenni a csoportokat, mert ha globálisan letiltásra kerül a hozzáférés, akkor senki számára nem lesznek elérhetőek, még ha a szerepekben meg is találhatóak.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org0a3f7af" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org0a3f7af"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.2.&lt;/span&gt; Horizon téma&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-2"&gt;
&lt;p&gt;
Nem csak a Fiori világ az, ami fejlődik, és finomhangolódik a felhasználói igényekhez a különböző UX kutatások alapján, hanem a mögöttes eszközkészlet is. Valójában az eszközkészlet már vagy három évvel az első Fiori alkalmazások előtt már létezett.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ennek az eszközkészletnek a része a téma. Gondolhatnánk, hogy ez csak egy apró részlet, de ha összehasonlítjuk a különböző témákat, akkor egyből megértjük miért is nem az.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A legújabb téma - a Blue Crystal, Belize, Quartz sorban - Horizon névre hallgat és szeretne egy friss élményt nyújtani. Egy olyat, amihez a telefonjainkon már hozzászokhattunk.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ezt a témát általános üzleti felhasználásra 2023 első negyedévére tervezik elérhetővé tenni, úgy hogy 2022 negyedik negyedévében már egy előzetes megjelenik belőle az S/4 on prem verziójában. Ez a gyakorlatban annyit tesz, hogy S/4HANA 2022-n már elérhető, pontosabban a SAP Fiori Front-End Server (FES) for SAP S/4HANA 2022 verziójában, ami most októberben jelent meg.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A jó hír az, hogy ha nem történt módosítás a sztenderd témában, és nincsenek egyedi vezérlők (custom controls) saját fejlesztésű alkalmazásokban, akkor a téma használható minden további nélkül. Ha ez nem állja meg a helyét, akkor szükséges az új témán is átvezetni mindazokat a változásokat, amelyek a korábbin eszközölve lettek, meggyőződve arról hogy minél több alkalmazás minél több felbontásban olvasható marad.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org103bc42" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org103bc42"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Összefoglaló&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;p&gt;
Az SAP és az ERP rendszere nagyon gyorsan fejlődik, sokkal gyorsabban mint korábban. De az SAP elkötelezett az S/4HANA stabilitása iránt, mindamellett hogy új és új funkciókat adnak a rendszerhez. A rendszer részét alkotó Fiori sem kivétel, jobb és jobb lesz. Ha folyamatosan figyelemmel kísérjük, akkor mindenkinek lehetősége van arra, hogy a legjobb és legújabb felhasználói élményben legyen része, amit a SAP kínálhat - minimális ráfordítás mellett.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Fiori"></category><category term="programozás"></category><category term="sap"></category><category term="fiori"></category><category term="munka"></category></entry><entry><title>S/4 comes with Fiori, is your organization ready?</title><link href="/s4_comes_with_fiori.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-20T00:00:00+01:00</published><updated>2022-12-27T00:00:00+01:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2022-01-20:/s4_comes_with_fiori.html</id><summary type="html">Fiori is *the* way how S/4 should be used. The new technology will open opportunities not seen before</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org77b28fa"&gt;1. Introduction&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org30ce00b"&gt;2. Fiori is nothing new but it is always ready to renew&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org00fd53d"&gt;2.1. Fiori is a must&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org861e60b"&gt;2.2. Fiori is more than you think&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org534580f"&gt;2.3. Fiori is not the enemy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org2525d2e"&gt;3. Prepare for it and use it as a leverage&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
The article was originally published on &lt;a href="https://onespire.net/news/s4-comes-with-fiori/"&gt;Onespire.net&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-org77b28fa" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org77b28fa"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
I believe it is fair to assume that every business that runs SAP has heard about Fiori. Even if there are clients firmly sticking to the ECC world they must have met Fiori on SAP TechEd or other events but at least they may have experienced it via the SAP Support Launchpad.
Some have started experimenting with selected Fiori applications, which cover their needs in a specific line of business. Others upgrade their ECC into an S/4 HANA system or are planning a greenfield S/4 implementation.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
No matter which phase the client is in, sooner or later Fiori is introduced into the SAP landscape. The difference is the extent to which it becomes a factor.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
What one would normally say is that this happens step-by-step as the technology conquers more and more areas but that is no longer the case. When it comes to an S/4 implementation, Fiori will be there. It is unavoidable.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
That is why we have collected our experiences below so that you may come prepared for your encounter and make the most of it.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org30ce00b" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org30ce00b"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; Fiori is nothing new but it is always ready to renew&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org00fd53d" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org00fd53d"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.1.&lt;/span&gt; Fiori is a must&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-1"&gt;
&lt;p&gt;
Concerning an S/4 implementation Fiori is a must. You cannot avoid it as applications and new features arrive via Fiori solutions, while traditional SAPGUI applications are gradually phased out.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
According to our experiences SAPGUI shall be thought of as a tool for consultants. The daily workflow of the end user would not touch the SAPGUI under normal conditions but it would be based on accessing Fiori and Fiori-like applications in the web browser.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
This means that Fiori applications, traditional ABAP reports with ALVs (in a generated form known as WebGUI or SAPGUI for HTML) and WebDynpros will be the interface between the end user and the SAP system.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Why would then not everything fit into a browser? Because some use cases rely on technologies not compatible with web browsers. SAP PPDS is a good example for such an exception as it has an important screen that is built on a special UI solution, which cannot be displayed via SAPGUI for HTML.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Should one want to observe the limitations of the WebGUI then please refer to the following notes:
&lt;/p&gt;

&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://launchpad.support.sap.com#/notes/2283933"&gt;https://launchpad.support.sap.com#/notes/2283933&lt;/a&gt; - WebGUI File Browser: FAQ for the new applet-free frontend service methods implementation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://launchpad.support.sap.com#/notes/2868608"&gt;https://launchpad.support.sap.com#/notes/2868608&lt;/a&gt; - 7.21: SAP GUI for HTML functionality / Limitations / Sp. Behaviour&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org861e60b" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org861e60b"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.2.&lt;/span&gt; Fiori is more than you think&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-2"&gt;
&lt;p&gt;
According to the traditional definition Fiori is the UI that relies on the UI5 toolkit and adheres to the principles and guidelines that SAP has laid down.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Whereas that may be one good interpretation it should be noted that no frontend stands on its own, it is coupled to a backend.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
So instead of just considering the UI let's look at the whole technology stack in an on premise implementation scenario. This is what you as a client will have to support on a daily basis to keep your operations going.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
The initial distinction that is to be made is that not everything that the end user sees as Fiori is actually Fiori. As noted above it may be an analytic query powered by Embedded Analytics, a WebDynpro application as an ambassador of ancient times, a legacy ALV report or an actual UI5/Fiori app.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Going one step further and focusing just on the UI5 toolkit one can categorize the applications into freestyle and Fiori element applications. The former group uses javascript, xml and other dependent web technologies during development to come to the desired solution regarding UI and ABAP regarding backend. This allows catering for unique needs and designs.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
However the Pareto principle is effective here as well, 80 percent of the solutions follow the same analogy so why develop the same layout over and over again for a similar task? That is where Fiori Elements comes into the play as it allows to use metadata annotations to generate the layout in the backend instead of imperatively implementing it in the frontend in different html, css and javascript files.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
This latter technology is most likely built on CDS views with ABAP mixed in at some point (with a few javascript exit possibilities on the UI side).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
To go even further the backend part may follow implementations of the ABAP Programming Model for SAP Fiori or embrace even newer ways of ABAP Restful Programming Model that relies on a concept analogous to Business Objects Processing Framework (BOPF).
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
As a result, the traditional approach of having one-developer-to-rule-them-all is void. Fiori requires a different mind- and toolset than what is present in the ABAP world today. SAP has started evolving technologies at a previously unprecedented rate, it is not just the number of supported business processes, which grow release by release but the available technical ways as well. Therefore some developers will embrace UI technologies, some will specialize in the backend stack and a few will have a good overall understanding of both. Not every technology is for everyone. This will lead to a
change in:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;what kind of expertise is needed&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;and how many people will be able to cover the technology stack to provide the needed support for the backbone IT solution of your business.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org534580f" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org534580f"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.3.&lt;/span&gt; Fiori is not the enemy&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-3"&gt;
&lt;p&gt;
Based on the picture depicted above one may believe that S/4 is unnecessarily complicated from a technology perspective. Yes, it is more complex due to evolutionary reasons than an ECC but it can be tamed. Technology can be learned. We have already trained clients in Fiori and I have no doubt that they will be capable of tackling Fiori related issues and developments as well.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
If that process is started in time then I see no reason why this would be less manageable than any other non-SAP custom solution which is realised by a symbiosis of different technologies.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
What is more, learning Fiori can be started even in a non S/4 environment with selected applications or a single custom development or even with a cloud based instance, which does not require significant upfront costs.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org2525d2e" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org2525d2e"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Prepare for it and use it as a leverage&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;p&gt;
Why all the hassle? Because Fiori brings capabilities with it that no one could have dreamt of in an ECC world without third party solutions. Do you want to use your phone to approve a purchase order? Do you want to have reports available on your iPad? Do you want to have an overview of how well your suppliers perform this month, all aspects on a single page in an easy to consume graphical format? No problem, S/4 comes with batteries included. And if you want more, the door is open for further custom development be it just a report or a whole app that focuses on your unique process.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
What you may do as a preparation:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;discover the Fiori Launchpad and its capabilities, including authorization aspects&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ensure that new backend technology knowledge is available: new ABAP syntax, learn and understand object oriented programming, CDS, ABAP Restful Programming Model known as RAP, or in case of cloud check the Cloud Application Programming Model known as CAP as well, Eclipse with ABAP Development Tools&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ensure that new frontend technology knowledge is available: Fiori Design Guidelines, UI5 toolkit, UI5 tooling&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;learn how the development process differs from an ABAP development (design thinking, wireframes)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;use the freely available openSAP courses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;get to know the SAP Fiori Apps Reference Library&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;implement an application that is available for your existing landscape, refer to the Fiori Apps Library&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;develop a Fiori application to get a real insight into the possibilities and start mastering the nuts and bolts of the process&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
Note that most of the above has something to show not just for developers but consultants as well.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
They also have to learn how a Fiori app specification can and should be provided and what they may expect from the technology. The above journey may take some time so it is best to start embarking right now even if your organization does not intend to use S/4 in the next year.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
With great power comes great responsibility – this is true in the case of Fiori. Compared to what is available in an ECC system both in speed, line of business solutions and user experience one cannot mention the old and the new world on the same page. But in order to leverage the possibilities it is best to prepare ourselves for the transition and have a concept ready to flatten the waves and ensure smooth sailing so that we may enjoy the sunshine.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Fiori"></category><category term="programming"></category><category term="sap"></category><category term="fiori"></category><category term="s4hana"></category><category term="ui5"></category><category term="work"></category></entry><entry><title>Az S/4-gyel együtt a Fiori is megérkezik, az Ön cége felkészült a változásra?</title><link href="/s4_comes_with_fiori-hu.html" rel="alternate"></link><published>2022-01-20T00:00:00+01:00</published><updated>2022-12-27T00:00:00+01:00</updated><author><name>Balint Szebenyi</name></author><id>tag:None,2022-01-20:/s4_comes_with_fiori-hu.html</id><summary type="html">Az S/4 arca a Fiori. Ez az új technológia olyan új lehetőségeket hoz, amelyek korábban elképzelhetetlenek voltak. Ha igazán szeretnénk kiaknázni a lehetőségeket, akkor érdemes rá felkészülni.</summary><content type="html">&lt;div id="table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;h2&gt;Table of Contents&lt;/h2&gt;
&lt;div id="text-table-of-contents" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org38cf010"&gt;1. Bevezetés&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org5443d2e"&gt;2. A Fiori nem új, de mindig készen áll a megújulásra&lt;/a&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org66465f2"&gt;2.1. A Fiori megkerülhetetlen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org1a53f7a"&gt;2.2. A Fiori több, mint gondolná&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#org016bde7"&gt;2.3. A Fiori nem ellenség&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#orgb9b9600"&gt;3. Készüljünk fel rá és használjuk ki az előnyeit!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
A bejegyzés eredetileg a &lt;a href="https://onespire.hu/sap-hirek/fiori-felkeszules-2021/"&gt;Onespire&lt;/a&gt; oldalán jelent meg.
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-org38cf010" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org38cf010"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;1.&lt;/span&gt; Bevezetés&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-1"&gt;
&lt;p&gt;
Szerintünk helytálló azt feltételezni, hogy minden olyan vállalkozás hallott már Fiori-ról, amely SAP megoldást használ. Még azon vállalatoknak is találkozniuk kellett Fiorival, akik még ECC rendszert használnak, akár a SAP TechEd rendezvényen vagy más, hasonló rendezvényen. De ha máshol nem is, a hibajegyek feladására használt SAP Support Launchpad miatt már biztosan ismerősnek kell lennie a Fiori által képviselt vizuális megjelenésnek.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Vannak olyan ügyfeleink, akik elkezdtek kísérletezni üzletág-specifikus Fiori alkalmazásokkal, egy-egy konkrét folyamat kapcsán. Mások az ECC megoldásukat frissítik S/4 HANA-ra, vagy éppen egy zöldmezős S/4 bevezetést terveznek.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Végeredményben mindegy, hogy az ECC-S/4 közötti átmenet mely fázisában van egy vállalat, előbb vagy utóbb a Fiori része lesz az üzemeltetett SAP környezetnek. Az átmenetben rejlő különbség az, hogy ez mekkora hatást fog gyakorolni az ügyfelek mindennapjaiban.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Alapesetben azt mondhatnánk, hogy a Fiori terjedése lépésről-lépésre történik, ahogy a technológia egyre több területet meghódít, de már nem ez a helyzet. Ha egy S/4 bevezetésről van szó, a Fiori ott lesz. Elkerülhetetlenül.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Azért gyűjtöttük össze a tapasztalatainkat a cikkünkben, hogy fel tudjon készülni a találkozásra és ki tudja használni a benne rejlő lehetőségeket.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org5443d2e" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org5443d2e"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;2.&lt;/span&gt; A Fiori nem új, de mindig készen áll a megújulásra&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-2"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org66465f2" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org66465f2"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.1.&lt;/span&gt; A Fiori megkerülhetetlen&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-1"&gt;
&lt;p&gt;
Egy S/4 bevezetés esetén a Fiori nem kerülhető meg. Nem lehet figyelmen kívül hagyni, mert az új alkalmazások és az új funkciók a Fiori megoldásokon keresztül jelennek meg, míg ezzel párhuzamosan a hagyományos SAPGUI alkalmazások fokozatosan kivezetésre kerülnek.
A tapasztalatunkat ökölszabályként összefoglalva azt mondhatjuk, hogy a SAPGUI-t a jövőben kizárólag a tanácsadók eszközének kell tekinteni. A végfelhasználó a napi munkafolyamatai során normál körülmények között nem kerül kapcsolatba a SAPGUI-val, hanem a Fiori és a Fiori-szerű alkalmazásokkal dolgozik.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ez azt jelenti, hogy a Fiori alkalmazások, a hagyományos ALV-s ABAP-riportok (egy olyan generált formában, amelyet WebGUI-nak vagy SAPGUI for HTML-nek neveznek), illetve a WebDynpro lesz a végfelhasználó és az SAP-rendszer közötti megjelenítő felület – egy webböngészőben.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Joggal merül fel a kérdés, hogy miért csak általánosságban igaz a fenti kijelentés, miért nem futhat minden egy böngészőben? Azért, mert vannak olyan SAPGUI-ban elérhető elemek, amelyek böngészővel nem kompatibilis technológiákat használnak, nem érnek el olyan erőforrásokat, amelyeket egy natív asztali alkalmazás el tud. Az SAP PPDS jó példa egy ilyen kivételre, mivel van benne egy olyan kiemelten fontos képernyő, amely egy speciális UI megoldásra épül, és így nem jeleníthető meg a SAPGUI for HTML-n keresztül.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ha már megemlítésre került a WebGUI és érdekelnék a technikai részletek a korlátok kapcsán, akkor a következő SAP noteokban talál további információt:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://launchpad.support.sap.com#/notes/2283933"&gt;https://launchpad.support.sap.com#/notes/2283933&lt;/a&gt; - WebGUI File Browser: FAQ for the new applet-free frontend service methods implementation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://launchpad.support.sap.com#/notes/2868608"&gt;https://launchpad.support.sap.com#/notes/2868608&lt;/a&gt; - 7.21: SAP GUI for HTML functionality / Limitations / Sp. Behaviour&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org1a53f7a" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org1a53f7a"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.2.&lt;/span&gt; A Fiori több, mint gondolná&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-2"&gt;
&lt;p&gt;
A hagyományos értelmezés szerint a Fiori egy felhasználói felület, amely az UI5 eszköztáron alapul, és megfelel azoknak az elveknek és iránymutatásoknak, amelyeket az SAP publikál és naprakészen tart.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Bár ez is egyfajta értelmezés, de meg kell jegyezni, hogy a frontend nem önmagában létezik, hanem össze van kapcsolva a backend rendszerrel.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Tehát ahelyett, hogy csak magát a felhasználói felületet vizsgálnánk, nézzük meg a teljes technológiai vertikumot, egy on premise (tehát nem cloudos) bevezetés esetén. Ez az, amit Önnek, mint ügyfélnek napi rendszerességgel támogatnia kell majd ahhoz, hogy a rendszer és a vállalat napi működését biztosítani tudja.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Az első amit tisztázni kell, hogy valójában nem minden Fiori, amit a végfelhasználó Fiori-nak gondol. Ahogy feljebb említettük, lehet, hogy egy Embedded Analytics által működtetett analitikus lekérdezésről, egy ősidők követeként feltűnő WebDynpro alkalmazásról, egy legacy ALV riportról, vagy egy valódi UI5 / Fiori alkalmazásról van szó.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Eggyel tovább lépve és csak az UI5 eszköztárra összpontosítva az alkalmazásokat freestyle és Fiori elements kategóriákba lehet sorolni. Az előbbi kategóriába tartozó alkalmazások elkészítéséhez javascriptet, xml-t és más kapcsolódó webes technológiákat kell használni a fejlesztés során a kívánt megoldást eléréséhez a felhasználói felület esetén, illetve ABAP-ot, esetleg CDS view-kat a backend terén. Ha ilyen alkalmazásokat készítünk, akkor lehetőségünk van a felületek teljesen egyedi igényeknek megfelelő kialakítására.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Azonban a Pareto-elv itt is érvényes, ha a megoldások 80%-a ugyanazt az mintát követi, akkor miért kellene lefejleszteni ugyanazt az elrendezést újra és újra egy hasonló feladat esetén? Ez az ahol a Fiori Elements szerepet kap, mivel lehetővé teszi az úgynevezett metaadat annotációk használatát a layout backendben történő kialakításához, ahelyett, hogy azt képernyőnként külön kellene imperatív módon különböző html, css, javascript fájlokban lekódolni.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Ez utóbbi felállás nagy valószínűséggel CDS nézetek segítségével kerül kialakításra, esetlegesen egy-két ABAP-exit (és esetlegesen egy-két javascript-exit) felhasználásával.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sőt, a backend felhasználhatja az SAP Fiori Programming Model-t, vagy még tovább menve, a jelenleg legkorszerűbbnek számító paradigmaként megjelölt ABAP Restful Programming Model lehetőségeit. Utóbbi a Business Objects Processing Framework (BOPF)-höz hasonló elven alapul.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A fentiekből következően az "az ABAP fejlesztő" , mint "A" fejlesztő megközelítés nem működik. A Fiori eltérő gondolkodásmódot és eszköztárat igényel, mint ami az ABAP világában megszokott. Az SAP korábban soha nem látott ütemben kezdte fejleszteni a különböző technológiákat, nem csak a támogatott üzleti folyamatok számát, amely verzióról verzióra nőtt, hanem a rendelkezésre álló technikai eszköztárat tekintve is. Ezért lesznek olyan fejlesztők, akik a frontend technológiák irányába fognak elmozdulni, mások a backend megoldásokra szakosodnak majd, és lesznek olyanok is, akik mindkettőről fognak ismeretekkel rendelkezni, de kisebb vertikális kiterjedéssel. Nem vagyunk egyformák és nem érdekli mindegyik fejlesztőt mindkét világ. Emiatt változni fog az, hogy:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;milyen szaktudásra van szükség,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;illetve hogy hány ember lesz képes lefedni a különböző technológiákat azért, hogy a mindennapi üzletmenet zökkenőmentes legyen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org016bde7" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org016bde7"&gt;&lt;span class="section-number-3"&gt;2.3.&lt;/span&gt; A Fiori nem ellenség&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-2-3"&gt;
&lt;p&gt;
A fent leírtak alapján úgy tűnhet, hogy az S/4 technológiai szempontból szükségtelenül bonyolult és minden jobb volt a SAPGUI-s világban. El kell ismerni, az S/4 evolúciós okokból összetettebb, mint az ECC, de meg lehet szelidíteni. A technológiát meg lehet tanulni. Nem egy ügyfelünknél tartottunk Fiori oktatást, több alkalmon keresztül, felölve fejlesztést és backend és frontend fejlesztést, és nincs kétségünk afelől, hogy képesek lesznek megoldani mindent, ami Fiorihoz kapcsolódik.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Szerintünk, ha a felkészülés az új világra időben elkezdődik, akkor nem látjuk annak okát, hogy miért lenne ez a megoldás kevésbé kezelhető, mint bármely másik, nem SAP alapú egyedi megoldás, amely különböző technológiákat használ.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Sőt mi több, a Fiori elsajátítását már akkor is el lehet kezdeni, ha egy S/4-es környezet még nem áll rendelkezésre. El lehet indulni egy-egy kiválasztott alkalmazás beaktiválásán, egy egyedi fejlesztésen keresztül, vagy akár egy felhő alapú környezet segítségével, ami nem igényel jelentős kezdeti befektetést.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgb9b9600" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgb9b9600"&gt;&lt;span class="section-number-2"&gt;3.&lt;/span&gt; Készüljünk fel rá és használjuk ki az előnyeit!&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-3"&gt;
&lt;p&gt;
Miért ez a nagy fejhajtás a Fiori körül? Azért, mert a Fiori olyan lehetőségeket biztosít, amelyeket az ECC világában elképzelni sem lehetett third party megoldások nélkül. Szeretné a telefonját használni a megrendelések jóváhagyására? Az iPadjén akar elérni egyes riportokat? Szeretné áttekinteni, hogyan teljesítenek a beszállítói ebben a hónapban, egy képernyőn, könnyen érthető grafikus formában megjelenítve minden lényeges szempontot? Nem probléma, az S/4 ezt alapból tudja. De ha még több igény merülne fel, akkor lehetőség van további egyedi fejlesztésekre is, legyen szó csak egy riportról, vagy egy teljes alkalmazásról, amely egy speciális folyamatot fed le.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Amit felkészülésként megtehet:
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;ismerje meg a Fiori Launchpadot és annak képességeit, beleértve a jogosultsági koncepciót,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;biztosíthatja, hogy mire eljön az idő, az új backend technológiai tudás rendelkezésre álljon, ehhez foglalkozni kell az új ABAP szintaxissal, az objektum orientált ABAP megértésével, CDS nézetekkel, az ABAP Restful Programming Modellel (RAP), illetve felhős környezetben a Cloud Application Programming Modellel (CAP), valamint az új fejlesztőeszközzel, az Eclipse-szel,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ahhoz, hogy mindez frontend oldalon is meglegyen, a következő témákat ajánlott tanulmányozni: Fiori Design Guidelines, UI5 toolkit, UI5 tooling,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ezzel egyben ismert lesz az is, hogy egy frontend fejlesztés miben tér el egy ABAP fejlesztéstől (design thinking, képernyőtervek),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;érdemes kihasználni az openSAP tanfolyamokat,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;célszerű böngészni a Fiori Alkalmazáskönyvtárat (Fiori Apps Reference Library),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bevezethet proof-of-concept jelleggel egy, a meglévő környezetéhez elérhető alkalmazást, lásd Fiori Alkalmazáskönyvtár&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fejleszthet egy Fiori alkalmazást, hogy valódi betekintést nyerjen a lehetőségek tárházába, és megismerje a fejlesztés csínját-bínját.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
Megjegyeznénk, hogy a fentiek többsége nem csak a fejlesztők, hanem a tanácsadók számára is hasznos lehet. Nekik is meg kell tanulniuk, hogyan lehet és hogyan érdemes a Fiori alkalmazások specifikációját elkészíteni, illetve hogy milyen lehetőségek rejlenek a technológiában.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
A fenti tanulási folyamat időbe telhet, ezért a legjobb, ha mihamarabb elkezdjük azt, még akkor is ha nem tervezünk jövőre S/4 bevezetést.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Nagy hatalommal nagy felelősség is jár, ez a Fiori esetében is igaz.
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
Összehasonlítva azzal, hogy egy ECC rendszerben mi érhető el a sebesség, az üzleti megoldások, illetve a felhasználói élmény tekintetében, a régi és az új világ nem említhető egy lapon. De annak érdekében hogy ki tudjuk használni a lehetőségeket, a legjobb felkészülni az átállásra. Ha felkészülünk, akkor nem érhet minket baj és élvezhetjük az elmúlt évek technológiai fejlődésének vívmányait.
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Fiori"></category><category term="programming"></category><category term="sap"></category><category term="fiori"></category><category term="s4hana"></category><category term="ui5"></category><category term="work"></category></entry></feed>